\section{Operações sobre Conjuntos}
\label{sec:set-operations}

Veremos nesta seção as seguintes operações sobres conjuntos:

\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}

  \item União

  \item Interseção

  \item Diferença (Complemento Relativo)

  \item Diferença Simétrica

  \item Complemento Absoluto

  \item Conjunto das Partes (\emph{Powerset})

  \item Produto Cartesiano

  \item[] ~

  \end{enumerate}
\end{multicols}

Todas as operações sobre conjuntos retornam novos conjuntos.


\subsection{União}

A \emph{união} de dois conjuntos $A$ e $B$, denotada por $A \union B$, é
o conjunto cujos elementos são os elementos que pertencem a $A$ ou que
pertencem a $B$ (ou a ambos). Na Figura~\ref{fig:venn:union} as regiões
preenchidas representam as partes dos conjuntos $A$ e $B$ que pertencem
a $A \cup B$.

%\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\colorlet{circle edge}{blue!50}
\colorlet{circle area}{blue!20}

\tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
    outline/.style={draw=circle edge, thick}}

\begin{tikzpicture}
    \draw[filled] (0,0) circle (1.5cm) node {$A$}
                  (2,0) circle (1.5cm) node {$B$};
    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \cup B$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Diagrama representando a união dos conjuntos $A$ e $B$.}
\label{fig:venn:union}
\end{figure}
%\end{wrapfigure}

\vspace{5mm}

\begin{defn}[União de Conjuntos]
  A \emph{união} de dois conjuntos $A$ e $B$, denotada por $A \union B$,
  é definida como:
  \[
  A \cup B = \{x \mid x \in A \text{~ou~} x \in B \text{~ou ambos}\}
  \]
\end{defn}

\vspace{5mm}

\begin{exmp}
  Os itens abaixo são exemplos de união de conjuntos.

  %\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}

  \item $\{a, b, c, d\} \union \{e, f, g\} = \{a, b, c, d, e, f, g\}$

  \item $\{a, b, c, d\} \union \{d, e, f\} = \{a, b, c, d, e, f\}$

  \item $\{0, 1, 2, 3\} \union \{1, 3, 5, 7\} = \{0, 1, 2, 3, 5, 7\}$

  \item $\{0, 2, 4, \ldots\} \union \{1, 3, 5, \ldots\} = \{0, 1, 2, 3, 4,
    5, \ldots\}$

  \item $\{0, 1, 2, 3, 4\} \union \{1, 2\} = \{0, 1, 2, 3, 4\}$

  \item $\emptyset \union \{a, b, c, d\} = \{a, b, c, d\}$

  \item $\{a, \{a, b, c\}, b\} \union \{a, b, c\} = \{a, b, c, \{a, b, c\}\}$

  \item $\{\{a, b\}, c, d\} \union \{a, b, \{c, d\}\} = \{a, b, \{a, b\}, c,
    d, \{c, d\}\}$

  \end{enumerate}
  %\end{multicols}
\end{exmp}


\subsection{Interseção}

A \emph{interseção} de dois conjuntos $A$ e $B$, denotada por $A
\intersect B$, é o conjunto cujos elementos são os elementos que
pertencem a $A$ e pertencem a $B$ simultaneamente. Na
Figura~\ref{fig:venn:intersection} a região preenchida representa as
partes dos conjuntos $A$ e $B$ que pertencem a $A \cap B$.

%\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\colorlet{circle edge}{blue!50}
\colorlet{circle area}{blue!20}

\tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
    outline/.style={draw=circle edge, thick}}

\begin{tikzpicture}
    \begin{scope}
        \clip (0,0) circle (1.5cm);
        \fill[filled] (2,0) circle (1.5cm);
    \end{scope}
    \draw[outline] (0,0) circle (1.5cm) node {$A$};
    \draw[outline] (2,0) circle (1.5cm) node {$B$};
    \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \cap B$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Diagrama representando a interseção dos conjuntos $A$ e $B$.}
\label{fig:venn:intersection}
\end{figure}
%\end{wrapfigure}

\vspace{5mm}

\begin{defn}[Interseção de Conjuntos]
  A \emph{interseção} de dois conjuntos $A$ e $B$, denotada por $A \cap
  B$, é definida como:
  \[
  A \cap B = \{x \mid x \in A \text{~e~} x \in B\}
  \]
\end{defn}

\vspace{5mm}

\begin{exmp}
  Os item abaixo são exemplos de interseção de conjuntos.

  %\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}

      \item $\{a, b, c, d\} \intersect \{e, f, g\} = \emptyset$

      \item $\{a, b, c, d\} \intersect \{d, e, f\} = \{d\}$

      \item $\{0, 1, 2, 3\} \intersect \{1, 3, 5, 7\} = \{1, 3\}$

      \item $\{0, 2, 4, \ldots\} \intersect \{1, 3, 5, \ldots\} = \emptyset$

      \item $\{0, 1, 2, 3, 4\} \intersect \{1, 2\} = \{1, 2\}$

      \item $\emptyset \intersect \{a, b, c, d\} = \emptyset$

      \item $\{a, \{a, b, c\}, b\} \intersect \{a, b, c\} = \{a, b\}$

      \item $\{\{a, b\}, c, d\} \intersect \{a, b, \{c, d\}\} = \emptyset$

    \end{enumerate}
  %\end{multicols}
\end{exmp}


\subsection{Diferença Simétrica}

A \emph{diferença simétrica} entre os conjuntos $A$ e $B$, escrita $A
\simdiff B$, é o conjunto formado pelos elementos que pertencem ao
conjunto $A$ ou ao conjunto $B$, mas não a ambos. A
Figura~\ref{fig:venn:simdiff} mostra o diagrama representando a
diferença simétrica. As regiões preenchidas representam as partes dos
conjuntos $A$ e $B$ que pertencem a $A \simdiff B$.

%\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \colorlet{circle edge}{blue!50}
    \colorlet{circle area}{blue!20}

    \tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
      outline/.style={draw=circle edge, thick}}

    \begin{tikzpicture}
      \draw[filled, even odd rule]
      (0,0) circle (1.5) node {$A$}
      (2,0) circle (1.5) node {$B$};
      \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \simdiff B$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Diagrama representando a diferença simétrica dos conjuntos $A$ e $B$.}
  \label{fig:venn:simdiff}
\end{figure}
%\end{wrapfigure}

\vspace{5mm}

\begin{defn}[Diferença Simétrica]
  A \emph{diferença simétrica} entre os conjuntos $A$ e $B$, escrita
  como $A \simdiff B$, é definida como:
  \[
  A \simdiff B = \{x \mid x \in (A\cup B) ~\text{e}~ x \notin (A\cap B)\}
  \]
\end{defn}


\subsection{Complemento Relativo}

O \emph{complemento de $B$ em relação a $A$}, ou diferença entre $A$ e
$B$, denotada $A \setminus B$, é definido como o conjunto de todos os
elementos de $A$ que não pertencem a $B$. A Figura~\ref{fig:venn:diff}
representa a diferença entre $A$ e $B$, i.e. $A \setminus B$. A região
preenchida representa a parte de $A$ que pertencem a $A \setminus B$.

% \begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \colorlet{circle edge}{blue!50}
    \colorlet{circle area}{blue!20}

    \tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
      outline/.style={draw=circle edge, thick}}

    \begin{tikzpicture}
      \begin{scope}
        \clip (0,0) circle (1.5cm);
        \draw[filled, even odd rule] (0,0) circle (1.5cm) node {$A$}
        (2,0) circle (1.5cm);
      \end{scope}
      \draw[outline] (0,0) circle (1.5cm)
      (2,0) circle (1.5cm) node {$B$};
      \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \setminus B$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Diagrama representando a diferença entre os conjuntos $A$ e $B$.}
  \label{fig:venn:diff}
\end{figure}
% \end{wrapfigure}

\vspace{5mm}

\begin{defn}[Complemento Relativo]
  O \emph{complemento de $B$ em relação a $A$}, ou diferença entre $A$ e
  $B$, denotada por $A \setminus B$, é definida como:
  \[
  A \setminus B = \{x \mid x \in A \text{~e~} x \notin B\}
  \]
\end{defn}

A expressão $A \setminus B$ também pode ser lida ``$A$ menos $B$''.
Além disso, o complemento de $B$ em relação a $A$ também pode ser
denotado por $\complement_A{B}$, ou por $A - B$.


\subsection{Complemento Absoluto}

O complemento absoluto de um conjunto $A$, denotado $\compl{A}$ é o
complemento de $A$ em relação a um conjunto especial que chamamos
conjunto universo --- normalmente o conjunto universo é representado por
$\mathbb{U}$. Alternativamente, podemos pensar em $\compl{A}$
como sendo o conjunto de todos os elementos do universo, i.e. de
$\mathbb{U}$, que não pertencem a $A$.

O conjunto universo pode variar de uma situação para outra. Por exemplo,
em uma situação o conjunto universo pode ser igual ao conjunto dos
naturais, e em outra pode ser igual ao conjunto dos estados do Brasil.
Entretanto, o conjunto universo sempre deve respeitar a propriedade de
que, qualquer conjunto que apareça no nosso ``problema'' estará contido
no conjunto universo.\footnote{Ao invés de dizer ``nosso problema''
  também podemos dizer ``domínio'' ou ``domínio do problema''.} Desse
modo, qualquer que seja o conjunto $A$ podemos sempre afirmar que
$A \subseteq \mathbb{U}$.

A Figura~\ref{fig:venn:compl} representa o complemento absoluto de $A$.
A região preenchida representa a parte do conjunto universo que
pertencem a $\compl{A}$.

% \begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \colorlet{circle edge}{blue!50}
    \colorlet{circle area}{blue!20}

    \tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
      outline/.style={draw=circle edge, thick}}

    \begin{tikzpicture}
      \begin{scope}
        \clip (-3,-2) rectangle (3,2);
        \draw[filled, even odd rule, rounded corners] (-3,-2)
        rectangle (3,2) (0,0) circle (1.5cm);
      \end{scope}
      \draw[outline,rounded corners]
      (-3,-2) rectangle (3,2) node [right] {$\mathbb{U}$}
      (0,0) circle (1.5cm) node {$A$};
      \node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$\compl{A}$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Diagrama representando complemento de $A$.}
  \label{fig:venn:compl}
\end{figure}
% \end{wrapfigure}

\vspace{5mm}

\begin{defn}[Complemento Absoluto]
  O \emph{complemento absoluto} de $A$, ou simplesmente complemento de
  $A$, denotado por $\compl{A}$, é definido como:
  \[
  \compl{A} = \mathbb{U} \setminus A
  \]
\end{defn}

Outras notações comumente usadas para denotar o complemento absoluto do
conjunto $S$ são: $S'$, $\sim{S}$, $\overline{S}$ e $\complement{S}$.


\subsection{Conjunto das Partes ou \emph{Powerset}}

Uma outra operação que aparece com alguma frequência em computação o a
operação \emph{conjunto das partes} ou \emph{powerset}. Essa operação,
quando aplicada a um conjunto $S$, gera o conjunto contendo todos os
subconjuntos de $S$, incluindo o conjunto vazio (que é subconjunto de
todos os conjuntos) e o próprio conjunto $S$ (já que todo conjunto é
subconjunto de si mesmo).

\vspace{5mm}

\begin{defn}[Conjunto das Partes]
  O \emph{conjunto das partes} de $S$, ou \emph{powerset} de $S$,
  escrito como $2^S$ ou $\wp(S)$, é o conjunto formado por todos os
  subconjuntos do conjunto $S$.
\end{defn}

\vspace{5mm}

\begin{exmp}
  \begin{enumerate}

  \item $2^\emptyset = \{\emptyset\}$

  \item Seja $A = \{1\}$, então $2^A = \{\emptyset, \{1\}\}$

  \item Seja $B = \{a,b\}$, então $2^B = \{\emptyset, \{a\}, \{b\}, \{a,b\}\}$

  \item Seja $C = \{1,2,3\}$, então $2^C = \{\emptyset, \{1\}, \{2\},
    \{3\}, \{1,2\}, \{1,3\}, \{2,3\}, \{1,2,3\}\}$

  \end{enumerate}
\end{exmp}


\subsection{Produto Cartesiano}

O \emph{par ordenado} formado pelos elementos $a$ e $b$, denotado por $(a,b)$,
é uma coleção de exatamente dois elementos na qual é possível distinguir entre
um \emph{primeiro elemento} e um \emph{segundo elemento}.
Mais especificamente, no par ordenado $(a,b)$, $a$ é o primeiro elemento,
enquanto $b$ é o segundo elemento.

Podemos estender a ideia de pares ordenados para lidar com três ou mais
componentes. O valor formado por três componentes, por exemplo $(a, b,
c)$, é chamado de \emph{trio} ordenado. Para quatro componentes falamos
em \emph{quádrupla} ordenada, para cinco componentes falamos em
\emph{quíntupla} ordenada, e assim por diante. De modo geral, para $n$
componentes, $(x_1, x_2, \ldots, x_n)$ falamos em \emph{$n$-upla}
ordenada.\footnote{Também é comum vermos a nomenclatura \emph{$t$-upla}
  ordenada --- para $t$ componentes, ao invés de $n$.}


\begin{defn}[Produto Cartesiano]

  O produto cartesiano de dois conjuntos $A$ e $B$, denotada por $A
  \times B$, é o conjunto de todos os pares ordenados $(a,b)$ tais que
  $a \in A$ e $b \in B$.  Assim,
  \[
    A \times B = \{(a, b) \mid a \in A \text{~e~} b \in B\}
  \]

\end{defn}


\begin{exmp}

  Sejam $A = \{a, b, c\}$ e $B = \{1, 2, 3, 4\}$, o produto cartesiano
  de $A$ e $B$ é dado por:
  \[
  A \times B = \{(a,1), (a,2), (a,3), (a,4), (b,1), (b,2), (b,3), (b,4),
  (c,1), (c,2), (c,3), (c,4)\}
  \]

\end{exmp}


Podemos estender o conceito de par ordenado para 3 ou mais conjuntos.
Por exemplo, dados os conjuntos $A$, $B$ e $C$, podemos definir o
produto cartesiano destes 3 conjuntos como:
\[
A \times B \times C =
\{(a, b, c) \mid a \in A \text{~e~} b \in B \text{~e~} c \in C\}
\]

De modo geral, para $n$ conjuntos, podemos Dados os conjuntos $A_1, A_2,
\ldots, A_n$, os elementos do conjunto $A_1 \times A_2 \times \cdots
\times A_n$ são chamados de \emph{tuplas n-árias} ordenadas ou
\emph{n-tuplas} oredenadas.  Também podemos falar, alternativamente, em
\emph{n-uplas} ordenadas.


\begin{exmp}

  Sejam $A = \{a, b, c\}$, $B = \{1, 2\}$, $C = \{i, j, k\}$ e $D =
  \{\alpha, \beta\}$ o produto cartesiano de $A$, $B$, $C$ e $D$ é dado
  por:
  \begin{eqnarray*}
    A \times B \times C \times D
    & = & \{(a,1,i,\alpha), (a,1,i,\beta), (a,1,j,\alpha),
    (a,1,j,\beta), (a,1,k,\alpha), (a,1,k,\beta),\\
    & & (a,2,i,\alpha), (a,2,i,\beta), (a,2,j,\alpha),
    (a,2,j,\beta), (a,2,k,\alpha), (a,2,k,\beta), \\
    & & (b,1,i,\alpha), (b,1,i,\beta), (b,1,j,\alpha),
    (b,1,j,\beta), (b,1,k,\alpha), (b,1,k,\beta), \\
    & & (b,2,i,\alpha), (b,2,i,\beta), (b,2,j,\alpha),
    (b,2,j,\beta), (b,2,k,\alpha), (b,2,k,\beta), \\
    & & (c,1,i,\alpha), (c,1,i,\beta), (c,1,j,\alpha),
    (c,1,j,\beta), (c,1,k,\alpha), (c,1,k,\beta), \\
    & & (c,2,i,\alpha), (c,2,i,\beta), (c,2,j,\alpha),
    (c,2,j,\beta), (c,2,k,\alpha), (c,2,k,\beta)\}
  \end{eqnarray*}

\end{exmp}

\begin{exmp}

  Sejam $A = \{a, b, c\}$, $B = \{1, 2\}$, $C = \{i, j, k\}$ e $D =
  \{\}$ o produto cartesiano de $A$, $B$, $C$ e $D$ é dado por:
  \[
  A \times B \times C \times D = \emptyset
  \]

\end{exmp}

A notação $A^n$ denota o conjunto formado pelo o produto cartesiano do
conjunto $A$ com ele mesmo $n$ vezes.

\[
  A^n = \underbrace{A \times \ldots \times A}_{\text{$n$ vezes}}
\]

Assim, podemos também dizer que o conjunto $A^n$ é o conjunto de todas
as n-tuplas ordenadas $(a_1, a_2, \ldots, a_n)$ tais que $a_1 \in A,
a_2 \in A, \ldots, \text{~e~} a_n \in A$.

\begin{exmp}

  Seja $A = \{a, b, c\}$. Então, temos:
  \[
  A^2 = \{(a,a), (a,b), (a,c), (b,a), (b,b), (b,c), (c,a), (c,b), (c,c)\}
  \]

\end{exmp}


\subsection{Identidades sobre Conjuntos}

Temos também as seguintes identidades para todos os conjuntos $A$, $B$ e $C$.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}

  \item Associatividade
  \begin{enumerate}

    \item $(A \cap B) \cap C = A \cap (B \cap C)$

    \item $(A \cup B) \cup C = A \cup (B \cup C)$

  \end{enumerate}

  \item Distributividade
  \begin{enumerate}

    \item $A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C)$

    \item $A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C)$

  \end{enumerate}

  \item Comutatividade
  \begin{enumerate}

    \item $A \cap B = B \cap A$

    \item $A \cup B = A \cup B$

  \end{enumerate}

  \item Elemento Neutro
  \begin{enumerate}

    \item $A \cap \mathbb{U} = A$

    \item $A \cup \emptyset = A$

  \end{enumerate}

  \item Elemento Absorvente
  \begin{enumerate}

    \item $A \cap \emptyset = \emptyset$

    \item $A \cup \mathbb{U} = \mathbb{U}$

  \end{enumerate}

  \item Idempotência
  \begin{enumerate}

    \item $A \cap A = A$

    \item $A \cup A = A$

  \end{enumerate}

  \item De Morgan
  \begin{enumerate}

    \item $\compl{(A \cup B)} = \compl{A} \cap \compl{B}$

    \item $\compl{(A \cap B)} = \compl{A} \cup \compl{B}$

  \end{enumerate}

  \item Absorção
  \begin{enumerate}

    \item $A \cap (\compl{A} \cup B) = A \cap B$

    \item $A \cup (\compl{A} \cap B) = A \cup B$

  \end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{multicols}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% ispell-local-dictionary: "brasileiro"
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
